---
theme: dualboot
layout: intro
title: Node.JS глазами обывателя
---

# Node.JS глазами обывателя

Зачем вообще он нужен, где подходит, от чего болит

<!--
Привет!
Доклад называется Node.JS глазами обывателя, что как бы намекает на то, что будем рассматривать место Node.JS на текущем рынке проектов.
Посмотрим, за что он в свое время получил признание, кто и почему на него перешел, куда движетс, что происходит с экосистемой сейчас и какие приемущства перед альтернативами.
-->

---

# Чего не ждать в докладе

<v-clicks>

- Глубокого анализа рынка труда
  - Не про вакансии
  - Не про неймдропинг
- Примеров кода
- Разбора всех фреймворков
- Копания в кишках

</v-clicks>

<!--
Чтобы совсем не уходить в дебри я решил ограничиться достаточно поверхностным рассмотрением многих тем.
Среди которых не будет анализа рынка труда.
Доклад больше про технологию в целом, а не про реализацию чего-бы-то небыло.
Ну и я планирую дать обзор того, как в целом hight-level работает NodeJS, но при этом не закапываться совсем глубоко в тех дебри
-->

---
preload: false
clicks: 5
---

# Зато тут будет

<v-clicks>

- Обзор технологии NodeJS
- Немного истории
- Популярные сферы применения
- Про удачное местечко для NodeJS на вашем проекте

</v-clicks>

  <div
    v-if="$slidev.nav.clicks === 5"
    v-motion-roll-right
  >
    📝 Много списков
  </div>

<!--
В мире NodeJS, как платформы для сервера огромная технологическая сегментация. Что и плюс и минус, но рассмотреть все виды технологий, которые борятся за определенную нишу мне не кажется возможным, потому ограничимся сферами применимости, сравним с другими платформами и выделим ключевых игроков каждой ниши.
-->

---
layout: quote
author: Jeff Atwood (Stackoverflow founder)
---

## Any application that can be written in JavaScript, will eventually be written in JavaScript

<!--
И часть про введение в NodeJS как в технологию начну с цитаты
Все, что может быть написанно ан ЖС, должно быть написанно на нем
-->

---
layout: center
class: "text-center"
---

# JavaScript на сервере

Основные идеи


---
layout: center
---

![Rayn Dahl](/assets/rayn-dahl-2009.png)

<!--
И вот в 2009 году на конференции JS-EU Райн Далл, презентовал платформу NodeJS, для разработки асинхронных приложений на JavaScript
-->

---
layout: column
cols: 2-1
---

![Node.js system](/assets/system.jpg)

::right::

# Что внутри

- [**v8**](https://github.com/v8/v8) JavaScript движок
* Node.js **std** library
- [**libuv**](https://github.com/libuv/libuv) for async I/O
* C++ **napi** bindings


<!--
Сам node.js включает в себя несколько основных составляющих:
движок V8;
библиотеку libuv, которая отвечает за центральную часть node — цикл событий (event loop), который осуществляет взаимодействие с ОС, а так же за асинхронный ввод/вывод (I/O);
из набора различных JS библиотек и непосредственно самого языка JS.
-->

---
layout: quote
author: Закон Амдаля
---

# Время работы программы не важно, если 90% это I/O

<!--
Имено эта цитата расскрывает одно из ключевых решение разработчиков NodeJS. Рассмотрим что же она значит
-->

---
layout: column
cols: 1-1
steps: 10
---

<div class="flex-none w-96 relative">
  <img src="/assets/bloking-no-blocking-api.png" calss="absolute inset-0 h-full object-cover">
</div>

::right::

# Non-Blocking API

<div class="flex-none relative">
  <v-clicks v-click-hide="9">

  1. Получаем 1 запрос (**з.1**)
  2. Ставим **з.1** в очередь обработки
  3. Получаем 2 запрос (**з.2**)
  4. Ставим **з.1** в очередь обработки
  5. **з.1** требует похода в БД (**б.1**)
  6. **з.2** обработался и ответил
  7. **б.1** вернул данные
  8. **з.1** обработался и ответил

  </v-clicks>
  <div v-if="$slidev.nav.clicks === 9" v-motion class="absolute inset-0" :initial="{ x: 80 }" :enter="{ x: 0 }">
    <h2>В итоге имеем:</h2>

```mermaid {theme: 'dark', scale: 0.7}
sequenceDiagram
   Clients->>+Server: Request 1
   Clients->>Server: Request 2
   Note right of Server: Long database processing
   Server-->>Clients: Response 2
   Server-->>-Clients: Response 1
```

  </div>
  <div v-click="10" class="absolute inset-0">
    <h2><i>В других языках:</i></h2>

  - [Java NIO](https://en.wikipedia.org/wiki/Non-blocking_I/O_(Java))
  - [Twisted](https://twistedmatrix.com/trac/)/[asyncio](https://docs.python.org/3/library/asyncio.html) (Python)
  - [async](https://github.com/socketry/async) (Ruby)
  - [async/await in .NET](https://docs.microsoft.com/en-us/previous-versions/hh191443(v=vs.140)?redirectedfrom=MSDN)

  <p><b>Проблема:</b> нужны библиотеки</p>

  </div>

</div>

<!--
NodeJS не первый и не единственный сервер который разбавляет блокирующие вызовы к OS тредпулом и event loop'ом.
Не вдаваясь в детали, Blocking API ждет ответ системных вызовов, чтобы совсем не блокироваться, под каждое приложение спавнится поток или отдельный процесс. А Non Blocking API использует очереди в виде event loop и обрабатывает все в рамках одного потока. Такой вариант также называется кооперативной многозадачностью.

Разных решений было много и всегда, но в большенстве экосистем все упирается в наличие библиотек, поддерживающих не блокирущую модель. По сути так решили проблему 10k RPS, сейчас там конечно много больше.
-->

---

# Долгая жизнь приложений в оперативной памяти на стороне сервера

<v-clicks>

- Состояние памяти сохраняется между запросами
  - Структуры данных (объекты, модель)
  - Соединения с БД и открытые файлы
  - Конфигураци и инициализация
- Веб сервер внутри приложения, а не наоборот
  - Меньше [IPC](https://en.wikipedia.org/wiki/Inter-process_communication)

</v-clicks>

<!--
Таким образом, мы получаем один сервер, который может "параллельно" или более точно в конкурентном режиме обрабатывать запросы, но тут появляются и проблемы
-->

---
layout: center
---

<div class="flex justify-center">
  <img src="/assets/mem-licks.jpeg" class="w-3/4">
</div>

<!--
От сюда получается, что надо внимательно следить за потреблением памяти и утечками
-->

---
layout: center
class: text-center
---

# SSR или Изоморфные приложения

Один язык, один формат данных, одна парадигма, одна архитектура

<!--
Благодаря поддержке браузерных стандартов происходит бесшовный переход между фронтедом и бэкендом (не надо переключать языковой контекст в голове, что супер для фуллстека).
Очевидно что эти сферы достаточно разные, и не так просто из-за технических особенностей и человеческого фактора.
-->

---

<div class="flex justify-center">
  <img src="/assets/server-side-rendering.png" class="w-3/4">
</div>

<!--
И вроде все неплохо, но каждая отрисовка синхронная и блокирует один единственный поток, тем самым давим на перф
-->

---

# Производительность

- Производительность кода
- Производительность сервера

Факторы производительности NodeJS
- Асинхронность
- Состояние в памяти
- Минимизация IPC

<!--
И когда мы говорим о любой производительности, у нас что-то можно решить апгрейдом сервера или добавочными машинами и проблемы решаемые кодом, когда упираемся с проблемами производительности даже на малом количестве запросов. Тут важно помнить об этих факторах, за счет чего можно базово ускорить nodejs приложение
-->

---

# Легкость расширения и оптимизации бутылочных горлышек

- Worker threads, green thread
- napi на любом низкоуровневом языке
- chrome dev tools
- wasm
- действительно быстрый один поток, KISS

<!--
Ну и конечно вторым правилом в улучшении производительности является поиск бутылочных горлышек.
А какое первое правило?
-->

---

# Событийная модель

- Приложение живет долго и не требует сторонних серверов
- Такой подход позволяет легко обрабатывать очереди, event bus'ы и удачно встраиваться в развесистых микросервисах
- Вся внутряя кухня также построенна на EventEmitter'ах, Stream'ах
- В довесок есть RxJS

<!--
Nodejs - Это событийно-ориентированная среда, поэтому она может запускать несколько событий одновременно, но только если отношения между ними хорошо прописаны. Определенный процесс вызывается, как только происходит соответствующее событие, что означает, что ни один процесс не блокирует поток.
-->

---
layout: center
---

# Так где же место NodeJS

---

# Фактически монополия

<v-clicks>

- SPA + SSR
  - Пишем все на JS/TS, шарим общие пакеты, живем в монорепе
  - Крупные фреймворки: NextJS (React), NustJS (Vue), Remix (React)
- GraphQL API
  - За счет пока единственной полноценной серверной экосистемы для gql
- Low-code
  - Более-менее взрослые решения используют NodeJS ([Node-Red](https://nodered.org))
- JAMStack

</v-clicks>

<!--
Сильные стороны NodeJS

  - Есть более маргинальные альтернативы на Clojure или ClojureScript

Удобно интегрироваться со сторонними  сервисами (fetch из браузера)

Благодаря поддержке браузерных стандартов происходит бесшовный переход между фронтедом и бэкенлом (не надо переключать языковой контекст в голове, что супер для фуллстека)

NodeJS заточена под архитектуру событий, потому также хорошо подходит для очередей и RPc. Также очень простая работа с реактивностью

Async data storage (полезно, например, для трассировк)

Typescript даёт некоторую надежность в разработке, а также переисполтзуемость типов на тс-фронте и на бэке.

Работа с gql

Легко встраивать нативные модули, для оптимизации бутылочных горлышек (Napi, wasm)

Слабые стороны NodeJS

JS комьюнити сильно фрагментированно

Подходы тянутся из фронтенда, тк авторы крупных фреймворков сильно расположены к прибытию разработчиков из мира фронтенда

Множество низкокачественных библиотек

До сих пор нет качественной орм, которая отвечала всем современным стандартам.
В следствии чего, многие компании отказываются от орм в пользу квери билдеров и роу-скуэль

Тяжелая экосистема

Популярное решение для web-3, блокчейна

Низкий порог входа и крутая кривая изучения вглубь
-->

---

# Часто применяется

<v-clicks>

- Lambda (быстрые вызовы функций на различных облаках)
  - Пока единственная платформа для [Edge](https://vercel.com/docs/concepts/edge-network/overview) вычислений во всех регионнах AWS
- HTTP Servers
  - REST-like API, API Gateway, Proxy Service
- Системы сборки фронтенда
  - Все больше требуется скорость, есть тенденция перехода на Rust/Go
- Web3 проекты, blockchain DApps

</v-clicks>

<!--
Под нагрузкой легко масштабировать, в зависимости от требований и понимании специфики платформы, может держать очень большие нагрузки. Как банальный ревер-прокси спокойно решает проблему 10к рпс. В моем кейсе с правильными подходами к бизнес логике и учета и учета требований к нагрузке, один инстанс держал ~500рпс спокойно. Машинка 1 хороший cpu, 8 gb озу. Дальше также спокойно масшатбируется контейнерами или инстансами ноды, если извращнуться ноду также можно использовать как балансировщик.
Что точно не надо делать на ноде: генерить html (ssr на ноде отдельная жуть, победившая только из-за изиморфности), числодробилки (в тч всякие тяжелые алгоритмы на развесистых структурах) и раздачу статики, в таких кейсах один инстанс захлебнется сильно быстрее. REST или GraphQL API к нескольким клиентам - отлично, прокси и интеграция со стороними сервисами - просто супер.

По фреймворкам, тут либо микро-фреймвок Fastify, если понимаешь что делать. Либо самый популярный, на который можно нагуглить решение - NestJs, либо с большим кол-вом батареек Hapi.

Так вышло, что на ноде все орм все еще куцые. Я остановился на TypeORM, опять же, потому что популярный и легко нагуглить как бороться с болячками.

тайм ту маркет в шарящей команде будет часто +- такой же, как и в рельсе, если не нужны встроенные в рельсу крутые батарейки

нода по кайфу еще во всякие боты, работу с сокетами (где не особо жесткий реал-тайм), даже в телекоме ее успешно применяют сейчас

еще на всякие очереди и шины круто ложится, ничего сбоку и сверху не надо прикручивать, нода вся на эвентах работает, что тоже +

-->

---

# Редко применяется

## Но хорошо подходит

<v-clicks>

- CMS, публикация контента
- электронная коммерция и торговля
- Чаты, меседжинг
  - websocket, socketIO, sse без дополнительных шин
- Парсеры, кравлеры

</v-clicks>

<!--
Событийная архитектура NodeJS отлично подходит для разработки чат-приложений и веб-игр.
-->

---

# Редко применяется

## Подходит хуже

<v-clicks>

- Оконные приложения: node-webkit
- Игровые сервера
  - real-time игры, различные .io проекты
- Приложения баз данных
  - [Supabase](https://github.com/supabase/supabase) - Firebase alternative
- Промышленная автоматизация и программирование микроконтроллеров (arduino, espruino, tessel)
- Обработка, трансляция видео и звука

</v-clicks>

---

# Редко применяется


## Плохо подходит

<v-clicks>

- Вычисления и моделирование
- Научные приложения

</v-clicks>

---
layout: center
---

# Пришло время фреймворков 2022

<!--
Когда мы говорим о таком языке как JavaScript, все всегда вспоминают зоопарк технологий и фреймворков.
Дальше в докладе мы быстренько пробежимся по самым важным на 2022 год
Все фреймворки расположл в порядке личного топкак бы я сам выбирал в зависомости от требований
-->

---

# Микрофреймвокрки

1. **[Fastify](https://www.fastify.io/)** - активно-развивающийся фреймворк. [Быстрее](https://www.fastify.io/benchmarks/), надежнее, много встроенных функций
2. **[Express](https://expressjs.com)** - самый популярный выбор, в том числе приложения enterprise уровня
3. **[Koa2](https://koajs.com)** - некогда популярное решение, первый ввел поддержку асинхронных middleware
4. **[Hapi.js](https://hapi.dev/)** - увесистый, достаточно медленный, большое количество плагинов

<!--
Произошёл отказ от полномасштабных фреймворков вроде Sails, схожих с рельсами. Fastify только достаточно недавно стал стандартом, от чего обилие легаси на экспрессе, который сильно завязан на модуле http, использует не оптимальные сериализаторы (проигрывает на порядок) и просто нельзя писать тесты, не подняв весь http стек
-->

---

# SSR центричные

1. **[NextJS](https://nextjs.org/)** - React SSR с роутингом на основе файловой структуры, вполне можно релизовать небольшое API
2. **[NuxtJS](https://nuxtjs.org/)** - Vue SSR, куча готовых решений, легко кастомизируется
3. **[Remix](https://remix.run/)** - React SSR от авторов React Router, интересный подход с обработкой форм
4. **[SvelteKi](https://kit.svelte.dev/)** - Svelte SSR, легковесный, быстрый, инкрементальный hydration
5. **[Qwik](https://github.com/BuilderIO/qwik)** - pure html, очень легкий, обработчики событий навешиваются и код к ним подгружается "по-нужде"

---

# Angular на backend'е

1. **[Nest.js](https://nestjs.com/)** - увесистая система модулей, превосходная поддержка typeorm, graphql, удобства для микросервисов
2. **[LoopBack](https://loopback.io/)** - большой фреймвок от IBM, многое взято из Spring

---

# Подражающие RoR

1. **[Adonis](https://adonisjs.com/)** - самый "вкусный" для разработки Rest-api и приложений в классическом стиле
2. **[Sails.JS](https://sailsjs.com/)** - много батареек, классический MVC

---

# JAMStack

1. **[Eleventy](https://www.11ty.dev/)** - самое минималистичное решение, стало супер популярным решением для блогов
2. **[Gatsby.js](https://www.gatsbyjs.com/)** - React, куча готовых data-sourse CMS чуть ли не для всех CMS, GraphQL
3. **[Astro](https://astro.build)** - позволяет выжать максимум из приложения на любом фронтенд-фреймворке
4. **Next.JS, Nuxt.JS, etc.** - также многие SSR фреймворки поддерживают static generation

---

# Serverless

1. **[Serverless Framework](https://github.com/serverless/serverless)** - в первую очередь cli-тулза, сильно упрощающая разработку и развертывание severless приложений на AWS, многие важные вещи добавляются плагинами
2. **[Architect](https://github.com/architect/architect)** - хорошее решение с множеством всего из коробки (например, offline-mode)

---

# DApps

По сути каждая тулза дает набор инструментов для тестирования, деплоя и дебага смарт-контрактов.

1. **[Hardhat](https://hardhat.org/)**
2. **[Truffle](https://trufflesuite.com/)**
3. **[Embark](https://framework.embarklabs.io/)**
4. **[OpenZeppelin](https://openzeppelin.com/contracts/)**

---
layout: center
---

# И многие другие

---

# Сборник ссылок и источников

- [Introduction to Node.js](https://levelup.gitconnected.com/introduction-to-nodejs-fb9a6f540be9)
- [Improve API Efficiency with Non-Blocking I/O](https://eurekasoft.com/blog/2014/07/11/improve-api-efficiency-non-blocking-io/)
- [FE Jargon you should know - SSG,  SSR,  CSR,  VDOM](https://blog.alexandrudanpop.dev/posts/fe-jargon-you-should-know-ssg-ssr-csr-vdom-22b0/)
- [The Most Popular Node.js Frameworks in 2022](https://stackdiary.com/node-js-frameworks/)
- [Node.js Playlist Timur Shemsedinov](https://www.youtube.com/playlist?list=PLHhi8ymDMrQZmXEqIIlq2S9-Ibh9b_-rQ)
